\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,mathtools}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage[backend=biber,sorting=none,autocite = superscript,natbib=true]{biblatex} \addbibresource{books.bib}
\usepackage{luacode}

\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage{microtype}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepgfplotslibrary{units}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{labelformat=empty}


\definecolor{skyblue1}{RGB}{135, 206, 250}
\definecolor{flame}{RGB}{226, 88, 34}
\definecolor{scarletred1}{RGB}{252, 40, 71}
\definecolor{cyanblau}{RGB}{0, 158, 224}
\definecolor{darkblue}{RGB}{0, 0,139}
\definecolor{charcoal}{rgb}{0.21, 0.27, 0.31}
\definecolor{turquoise}{rgb}{0 0.41 0.41}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.79 0.0 0.1}
\definecolor{vert}{rgb}{0.15 0.4 0.1}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.6 0.4 0.8}
\definecolor{violet}{rgb}{0.58 0. 0.41}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8 0.4 0.2}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.39, 0.58, 0.93}
\definecolor{azulen}{RGB}{0,218,255}

\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\rhead{27.02.2017}
\lhead{Nevroz Arslan, Justin König Gruppe 6}
\setlength{\headheight}{15pt}
\rfoot{\thepage }
\lfoot{Versuch 3: Röntgenphotoelektronenspektroskopie}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{url} \usepackage{csquotes}
\sisetup{inter-unit-product=\ensuremath{{}\cdot{}}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\definesubmol\nobond{[,0.2,,,draw=none]}

\begin{document}
\newcommand\setpolymerdelim[2]{\def\delimleft{#1}\def\delimright{#2}}
\def\makebraces[#1,#2]#3#4#5{%
\edef\delimhalfdim{\the\dimexpr(#1+#2)/2}%
\edef\delimvshift{\the\dimexpr(#1-#2)/2}%
\chemmove{%
\node[at=(#4),yshift=(\delimvshift)]
{$\left\delimleft\vrule height\delimhalfdim depth\delimhalfdim
width0pt\right.$};%
\node[at=(#5),yshift=(\delimvshift)]
{$\left.\vrule height\delimhalfdim depth\delimhalfdim
width0pt\right\delimright_{\rlap{$\scriptstyle#3$}}$};}}
\setpolymerdelim()

\section{Ziel des Versuches} Mit Hilfe der Photoelektronenspektroskopie sollen
Spektren von Silber $Ag$ , einer unbekannten Probe sowie eines Polymers
aufgenommen werden. Anhand der aufgenommen Spektren sollen die elementare
Zusammensetzung der Proben bestimmt werden.

\section {Theorie~\supercite{skript} ~\supercite{harris}}

\subsection{Photoelektrischer Effekt}

Die Grundlage der XPS beruht auf dem photoelektrischen Effekt. Hierbei werden
die Rumpfelektronen eines Atoms mittels Röntgenstrahlen angeregt. Die
emittierte Energie, die durch die Elektronen abgegeben wird, wenn es zur
Relaxation aus einem Orbital höherer Energie kommt, ist Element spezifisch. Die
Energie die benötigt wird um ein Elektron vom Atom zu entfernen, ist die
Bindungsenergie des Elektrons. Die überschüssige Energie wird vom Elektron in
Form kinetischer Energie behalten. Somit ist die zugeführte Energie des XPS die
Summe der Bindungs- und der Kinetischen Energie des emittierten Elektrons.

\begin{equation} h\nu = E_B + E_{kin} \end{equation}

\subsection{Zuständer der Elektronen}



Elektronen befinden sich in Orbitalen, deren Zustände sich durch vier
Quantenzahlen beschreiben lassen. Die Hauptquantenzahl n, Nebenquantenzahl l,
magnetische Quantenzahl m$_l$ und die Spinquantenzahl m$_s$. Besonders die
Haupt- und Nebenquantenzahlen sind maßgeblich für die Energie der jeweiligen
Elektronen. Die unterschiedlichen Zustände sind von großer Bedeutung bei der
XPS. Wie bereits oben beschrieben, wird die Energiedifferenz beim Austreten der
Elektronen aufgenommen, wodurch das Übersichtsspektrum entsteht. Ebenfalls sind
die Energien durch die Quantenzahlen festgelegt. Somit sind die gegebenen
Bindungsenergien, Element- und Orbitalspezifisch. Jedoch kann es zu
Überlagerung in einem Spektrum kommen, da den Valenzelektronen schon eine
geringe Energie ausreicht um die Orbitale des Atoms zu verlassen. Dieser
Energiebetrag nährt sich den Werten unterschiedlicher Elemente wodurch es zu
Überlagerungen der Peaks in einem Spektrum kommen kann.



\subsection{Sekundär Elektronen}

Sekundär Elektronen sind Elektronen die aus einer tiefer liegenden Atomschicht
emittiert wurden, durch diesen tieferen Ausgangspunkt kommt es beim austritt
aus der Probe zur Bremsung durch unelastische Stöße. Sie erscheinen in einem
Spektrum bei einer höheren Bindungsenergie. Dieser Effekt macht es nötig eine
Untergrund-Korrektur durch zu führen. Außerdem wird durch diesen Effekt
aufgezeigt, dass es sich bei der XPS im eine Oberflächenemdpfindliche Methode
handelt. 

\subsection{Auger-Elektronen}

Die Auger-Elektronen, entstehen als direkte Folge der Photo emittierten
Elektronen. Diese hinterlassen bei dem Verlassen ihrer Schale eine Lücke, die
von Elektronen aus höher liegenden Schalen aus energetischen Gründen wieder
besetzt werden. Durch die hierbei frei werdende Energie kann es zur Emission
eines anderen auf einem passenden Energieniveau liegenden Elektrons kommen.
Somit entstehen bei diesem Ablauf zweifach ionisierte Atome. Die kinetische
Energie des Auger-Elektrons ergibt sich mit:

\begin{equation} E{_kin} = (E_1-E_2)-E_3 \end{equation}

\subsection{Chemische Verschiebung}

Handelt es sich bei der zu untersuchenden Probe um Moleküle, so wirken sich
auch Elektronenziehende und -schiebende Effekte auf die Position der Peaks im
Spektrum aus. Bei positiver Polarisierung kommt es zu Verschiebung des Signales
zu einer höheren Energie, da die Elektronen in einem positiv polarisierten
Atoms fester an den Kern gebunden sind. Durch die Chemische Verschiebung lassen
sich in Spektren unterschiedlich polarisierte Verbindungen identifizieren.

\subsection{Sputtering}

Für das Sputtering wird ein neutrales Gas genutzt, bei welchem ein Teil der
Atome des Gases ionisiert werden und auf die Probe geschossen werden. Diese
ionisierten Atome dienen zur Entfernung von Kontaminationen auf der Oberfläche
der Probe. Jedoch sollte immer bedacht werden, das empfindliche Proben durch
das Sputtering in ihrer chemischen Struktur verändert werden können. 





\section{Auswertung}


\subsection{Silber Probe}

\begin{table}[htpb]
  \begin{tabular}{ccc}
    \textbf{Spectrum ID \#} & Bindungsenergie E$_B$ [eV] & Photoelektronen-/Augerlinie \\
    II & 60 & Ag 4p$_{3/2}$  \\
    II \& IV  &368 & Ag 3d$_{5/2}$  \\
    II \& IV &374 & Ag 3d$_{3/2}$ \\
    II  &573 & Ag 3p$_{3/2}$ \\
    II  &604 & Ag 3p$_{1/2}$ \\
    II  &720 & Ag 3s    \\
    II  &1135 & Ag MNN  \\
    II  &1129 & Ag MNN  \\
  \end{tabular}
  \caption{Werte der Silber-Probe}
\end{table}


\newpage

\subsection{Die Münze aus Zn-Cu}
Durch Entfernen der obersten Schicht werden alle adsorbierten Moleküle auf der
Oberfläche entfernt. Dies führt dazu, dass wesentlich mehr Peaks im Spektrum
(Spektrum ID \# VI) aufgelöst und erkannt werden können. Gut zu sehen ist
ebenso, dass die Peaks des Zink und Kupfer nach dem Sputtern wesentlich kleiner
sind als zuvor(Spektrum ID \# V) .

\begin{table}[!htpb]
  \begin{tabularx}{\textwidth}{XXX}
    \textbf{Spectrum ID \#} & Bindungsenergie E$_B$ [eV] & Photoelektronen-/Augerlinie\\
    VI      &77 & Cu 3p$_{1/2}$ \\
    VI      & 88 & Zn 3p$_{3/2}$ \\
    VI      & 123 & Cu 3s \\
    VI     & 138 & Zn 3s \\
    VI     & 285 & C 1s \\
    VI     & 473 & Zn LMM \\
    VI    & 495 & Zn LMM \\
    VI    & 531 & O 1s \\
    VI    & 559 & Zn LMM \\
    VI             & 567 & Cu KLL \\
    VI             & 640 & Mn 2p$_{3/2}$ \\
    VI             & 647 & Cu LMM \\
    VI            & 720 & Cu LMM \\
    VI            & 933 & Cu 2p$_{3/2}$ \\
    VI            & 952 & Cu 2p$_{1/2}$ \\
    VI           & 1022 & Zn 2p$_{3/2}$\\
    VI           & 1044 & Zn 2p$_{1/2}$ \\
    VI           & 1073 & Na 1s \\
    VI          & 1098 & Cu 2s \\
    VI          & 1196 & Zn 2s \\
  \end{tabularx}  

  \caption{Werte der Unbekannten-Probe}
\end{table}
\newpage


\subsection{PET-Probe}

\begin{figure}
\chemfig{-[@{op,.75}]O(!\nobond\chemabove[2ex]{}{4})-[1]((!\nobond\chembelow[1ex]{}{3})=[:120]O(!\nobond\chemabove[2ex]{}{5}))-(*6(=-=(-((!\nobond\chembelow[1ex]{}{3})=[:60]O)(!\nobond\chemabove[2ex]{}{5})-[:-60]O(!\nobond\chemabove[2ex]{}{4})-CH_2(!\nobond\chemabove[2ex]{}{2})-CH_2(!\nobond\chemabove[2ex]{}{2})-[@{cl,0.75}])-(!\nobond\chemabove[1ex]{}{1})=-))}
\makebraces[10pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl}

  \caption*{\textbf{Abbildung 7.} Die Strukturformel vom PET}
\end{figure}


\begin{table}[!htpb]
  \caption{Übersicht PET}
  \label{tab:pet}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{XXXXXX}
    \textbf{Spectrum ID \#} & Element \newline Transition & Peak \newline
    Energie \si{\electronvolt} & Peak \newline Breite \si{\electronvolt}& Peak Höhe
    \newline Intensität & Verhältnis \\
    VIII    & C 1 \textit{s}& 284.52 & 8 & 28870 & 69 \% \\
    VIII    & C 1 \textit{s}& 286.14 & 5 & 7770  & 18 \% \\
    VIII    & C 1 \textit{s}& 288.62 & 3 & 7347  & 13 \%  \\
    IX      & O 1 \textit{s}& 531.54 & 7 & 17542 & 48 \%  \\
    IX      & O 1 \textit{s}& 533.00 & 7 & 18805 & 52 \%  \\
  \end{tabularx}
\end{table}


\subsection{Hochaufgelöstes C1-Spektrum }

Im PET-Übersichtsspektrum ist für C1s lediglich ein Peak zu sehen. Wenn der
Bereich von 279eV bis 297eV jedoch hoch aufgelöst wird, spaltet sich der eine
Peak des Übersichtsspektrums in drei (im C1-Spektrum erkennbare) Peaks auf.
Diese drei Peaks resultieren aus der chemischen Verschiebung der drei
verschiedenen Kohlenstoffsorten im Polymer, verursacht durch die
unterschiedlichen Bindungspartner. Bei der niedrigsten Bindungsenergie von
284,52 eV findet sich das C-H, des aromatischen Systems. Es ist nur an C-Atome
sowie an Wasserstoffatome gebunden. Diese Reste bilden keinen nennenswerten
elektronenschiebenden bzw. ziehenden Effekte, somit ist es hier am leichtesten,
ein Elektron aus der Innenschale zu entfernen. Die Komponente der mittleren
Bindungsenergie mit 286,14 eV bildet das C-O. Es besizt eine Bindung zum
elektronegativeren Sauerstoff. Dieses übt auf das Kohlenstoffatom einen
elektronenziehenden Effekt aus, wodurch das Kohlenstoffatom partiell positiv
polarisiert wird. Durch diese partielle Polarisation werden alle Elektronen des
Kohlenstoffs stärker an den Kern heran gezogen, wodurch eine höhere
Bindungsenergie aller Elektronen entsteht. Diese leicht erhöhte Bindungsenergie
ist im Spektrum zu erkennen.  Im Fall der dritten Komponente, des C=O,  tritt
der gleiche Effekt auf. Hier trägt das Kohlenstoffatom gleich zwei Bindungen zum
stark elektronegativeren Element Sauerstoff, wodurch der zuvor beschriebene
Effekt noch verstärkt wird und die Bindungsenergie der Elektronen somit noch
weiter zunimmt (288,62 eV).

\subsection{Hochaufgelöstes O1-Spektrum}

Bei dem hoch Auflösen des Bereiches von 525eV bis 545eV, erkennt man wie die
auftrennung des Sauerstoffpeaks in zwei Peaks. Auch hier handelt es sich um zwei
verschiedene Sauerstoffsorten im PET. Das eine Sauerstoffatom(O=C) besitzt eine
ungesättigte Doppelbindung zu einem Kohlenstoffatom, und kann daher mehr
Elektronendichte zu sich herziehen als das andere Sauerstoffatom(C-O), das
lediglich mit einer Einfachbindung an ein Kohlenstoffatom gebunden ist. Da das
C-O somit eine niedrigere Elektronendichte besitzt als das O=C, sind die
Elektronen des C-O schwerer zu entfernen und haben somit eine höhere
Bindungsenergie als das O=C. Der Peak bei EB=531,9eV lässt sich dadurch dem C-O
zuordnen und der Peak bei EB=532,99eV dem O=C.


\subsection{Verhältnisberechnung}

Das prozentuale Verhältnis der Kohlenstoffsorten zueinander betrug:

\begin{table}[htpb]
  \begin{tabular}{cc}
      Atom & Verhältnis\\
  C-1  & 69\% \\
  C-2  & 18 \% \\
  C-3  & 13 \% \\
  \end{tabular}
\end{table}

Die nach der Strukturformel (Abbildung 7) des Polymers erwartete Zusammensetzung ist allerdings:
\begin{table}[htpb]
  \begin{tabular}{cc}
      Atom & Verhältnis\\
    C-1  & 60\% \\
    C-2  & 20 \% \\
    C-3  & 20 \% \\
  \end{tabular}
\end{table}
Diese Abweichung des gemessenen von erwartetem Wert sind durch  
die Mesomerie der Carboxyl-Gruppe und durch die induktiven Effekt der
Phenyl-Gruppe zu erklären, da die chemische Umgebung eines Atoms die
Energieniveaus der Elektronen beeinflusst. 
Das Verhältnis von C:O lässt sich dadurch ermitteln, dass man die Beziehung
ausnutzt, dass für jedes C-O und C=O jeweils ein Sauerstoff im Molekül vorhanden
ist. Setzt man somit ((C-H)+(C-O)+(C=O)) : ((C-O)+(C=O)) ins Verhältnis, ergibt
sich C:O. 
C:O=(69+18+13) : (18+13) C:O=10:3 Nach der Strukturformel wäre
C:O=10:4 zu erwarten gewesen.

Das Verhältnis von O-C : O=C aus der O1s-Signalanalyse betrug: O-C:	43,06\%	O=C:
56,93\% Dies entspricht ungefähr dem erwarteten Verhältnis von 1:1. 

\printbibliography

\end{document}


