% !TEX encoding   = UTF-8
% !TEX program    = LuaLaTeX
% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath,mathtools}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
%\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fontspec}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{libertine}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{comment}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,shapes}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage[backend=biber,sorting=none,autocite = superscript,natbib=true]{biblatex} \addbibresource{books.bib}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{luacode}
\floatstyle{plaintop}
\restylefloat{table}
%\usepackage[justification=justified,singlelinecheck=false]{caption}
\usepgfplotslibrary{units}

\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\rhead{13.12.2016}
\lhead{Nevroz Arslan, Justin König Gruppe 6}
\setlength{\headheight}{15pt}
\rfoot{\thepage }
\lfoot{Versuch 1: Photometrie}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{url}
\usepackage{csquotes}
\sisetup{
  round-mode          = figures,
  round-precision     = 2,
  inter-unit-product =\cdot,
   group-digits=true,          %% Zifferngruppierung an/aus
        scientific-notation = true,
}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\definecolor{skyblue1}{RGB}{135, 206, 250}
\definecolor{flame}{RGB}{226, 88, 34}
\definecolor{scarletred1}{RGB}{252, 40, 71}
\definecolor{cyanblau}{RGB}{0, 158, 224}
\definecolor{charcoal}{rgb}{0.21, 0.27, 0.31}
% header
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Numbers=OldStyle,Scale=MatchLowercase}
\setmainfont{Linux Libertine}
\setsansfont{Linux Biolinum}

\begin{luacode*}

fs = dofile("fs.lua")

function drawPU()

 xwerte, ywerte = fs.readcsv("data/ph12anregung420_410.txt",23)
xa, xb= fs.readcsv("data/ph02anregung350_340.txt",23)


    tex.sprint("\\addplot[".."no marks,blue".."] coordinates{")

    for i=1,#xwerte do
      tex.sprint("("..xwerte[i]..","..ywerte[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
     tex.sprint("\\addlegendentry{2-Naphtholat}")

 tex.sprint("\\addplot[".."no marks,red".."] coordinates{")

    for i=1,#xa do
      tex.sprint("("..xa[i]..","..xb[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
     tex.sprint("\\addlegendentry{2-Naphthol}")



end


function drawISO()

xwerte, ywerte = fs.readcsv("data/ph02emmissions_320_330.txt",23)
xa1, xb1= fs.readcsv("data/ph04emmissions_320_330.txt",23)
xa2, xb2= fs.readcsv("data/ph06emmissions_320_330.txt",23)
xa3, xb3= fs.readcsv("data/ph08emmissions_320_330.txt",23)
xa4, xb4= fs.readcsv("data/ph10emmissions_320_330.txt",23)
xa5, xb5= fs.readcsv("data/ph12emmissions_320_330.txt",23)
    tex.sprint("\\addplot[".."no marks,red".."] coordinates{")

    for i=1,#xwerte do
      tex.sprint("("..xwerte[i]..","..ywerte[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 2}")

 tex.sprint("\\addplot[".."no marks,blue".."] coordinates{")
    for i=1,#xa1 do
      tex.sprint("("..xa1[i]..","..xb1[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 4}")

 tex.sprint("\\addplot[".."no marks,orange".."] coordinates{")
    for i=1,#xa2 do
      tex.sprint("("..xa2[i]..","..xb2[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 6}")


     tex.sprint("\\addplot[".."no marks,green".."] coordinates{")
    for i=1,#xa3 do
      tex.sprint("("..xa3[i]..","..xb3[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 8}")


     tex.sprint("\\addplot[".."no marks,teal".."] coordinates{")
    for i=1,#xa4 do
      tex.sprint("("..xa4[i]..","..xb4[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 10}")

 tex.sprint("\\addplot[".."no marks,black".."] coordinates{")
    for i=1,#xa5 do
      tex.sprint("("..xa5[i]..","..xb5[i]..")")
    end
    tex.sprint("};")
   tex.sprint("\\addlegendentry{ph 12}")

end


\end{luacode*}


 \newcommand\addplotzz{\directlua{drawPU()}}
 \newcommand\addplotiso{\directlua{drawISO()}}



\begin{document}

\section{Diskussion}
\subsection{Die Qualität der Kalibrierung}
Bei der experimentell erstellten Kalibrierlinie $y=0.002551x+0.0639, R^2 = 0.838$ (Anhang 1) handelt
es sich um eine schlechte Kalibrierung, da $R^2 = 0.838$ sehr klein ist .
Für eine Konzentrationsbestimmung, in der das Analyt in niedrigeren Konzentrationen vorliegt,
beträgt $R^2$ ein akzeptierbarer Wert von $R^2 \geq 0.98$. (Harris,122) Daher ist es festzustellen, die Kalibrierkurve
nicht zur Konzentrationsbestimmung benutzt werden soll.
$R^2$ (Quadrat des Korrelationskoeffizienten) besagt, wie dicht die Messwerte an der Geraden liegen. (Harris,122)
Damit ist $R^2$ ein Indiz für die Linearität bzw. Streuung der Messung.
Eine gute Kalibrierung aus Sicht der Linearität ist auch am Anhang 1 zu sehen.
Die Kalibrierkurve $y = 0.092610x + 0.028812, R^2 = 0.986$ hat eine bessere Linearität, damit kann sie
zur Auswertung verwendet werden.
Die Ursache der schlechte Kalibreirung ist auf die schlechten Messwerte zurückzuführen.
Es fällt bei den experimentellen Extinktionsspektren auf (Anhang 1), dass die Extinktionen negative Werte haben.
Der Grund ist auf den Sorgfalt bei der Durchführung zurükzuführen.
Bei den Messungen kann die Referenzprobe mit dem Analyten verwechselt werden. In dem Fall gibt der Spektrometer falsche Werte raus.
Im Gegenteil zu den Ergebnissen der anderen Gruppe,, kann nicht gute Messergebnisse ermittelt werden.
Es fällt auf, dass die andere Gruppe haben in Leitungswasser eine $Cu^{2+}$ Konzentration von 0.177 mg/L gefunden, welche
größer als 0.01 mg/l


\end{document}
